\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Wykład 8 - 20 kwietnia 2016}

% ciag dalszy wykladu z poprzedniego tygodnia
\subsection{Znajdowanie pary najmniej odległych punktów}
Q - zbiór punktów na płaszczyźnie
$P \in Q$, $X$, $Y$ - tablica zawierająca punkty z P posortowane po x-owej, y-owej współrzędnej

\begin{enumerate}
	\item Jeśli $|P| \leq 3$ to sprawdzamy wszystkie możliwości
	\item \textbf{,,Dziel''}\\
	Dzelimy punkty z $P$ pionową prostą $l$ na dwa podzbiory $P_L$ i $P_R$ na lewo i na prawo od $l$, tak, że $|P_L| = \ceil{\frac{|P|}{2}}$ i $|P_R| = \floor{\frac{|P|}{2}}$. Tablicę $X$ dzielimy na tablice $X_L$ i $X_R$ względem współrzędnej $x$-owej. Podobnie $Y$ dzielimy na $Y_L$ i $Y_R$ zawierające punkty odpowiednio z $P_L$ i $P_R$ posortowane malejąco względem współrzędnej $y$-owej.
	\item \textbf{,,Zwyciężaj''}\\
	Wywołujemy rekurencyjnie algorytm dla $P_L$ i $P_R$. NIech $\delta_L$ i $\delta_R$ będą najmniejszymi odległościami znalezionymi odpowiednio dla $P_L$ i $P_R$, $\delta = \min(\delta_L, \delta_R)$.
	\item \textbf{,,Połącz''} \\ 
	Para najmniej odległych punktów w $P$ składa się z dwóch punktów z $P_L$, dwóch punktów z $P_R$ albo jednego punktu z $P_L$ i jednego punktu z $P_R$. Pozostaje sprawdzić czy istnieje para trzeciego rodzaju w odległości mniejszej niż $\delta$. Jeśli istnieje taka para to jej punkty należą do pasa wokół prostej $l$ o szerokości $2\delta$. W celu sprawdzenia czy taka para istnieje wykonujemy poniżej opisane kroki.
	\begin{enumerate}
		\item Tworzymy tablicę $Y'$ uzyskanej z $Y$ przez usunięcie punktów spoza paska o szerokości $2\delta$. Tablica $Y'$ jest posortowana niemalejąco względem y-owej współrzędnej.
		\item Dla każdego punktu $p$ z $Y'$ sprawdzamy czy odległość $p$ od $p'$ jest mniejsza niż $\delta$ dla 7 następnych punktów $p'$ w tablicy $Y'$. Algorytm oblicza najmniejszą z tych odległości $\delta'$ i zapamiętuje $i$-tą parę punktów.
		\item Jeśli $\delta' < \delta$ to pionowy pas zawiera parę punktów w odległości mniejszej niż znalezione w wywołaniach rekurencyjnych i algorytm zwraca $\delta'$ i odpowiednią parę punktów.
		\item Jeśli $\delta' \geq \delta$ to zwracana jest $\delta$ z wywołań rekurencyjnych wraz z odpowiednią parą punktów.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}







\paragraph{Poprawność}
Algorytm jest w sposób oczywisty poprawny za wyjątkiem kwestii dlaczego w fazie połącz w punkcie 2 wystarczy sprawdzić tylko siedem następnych po $p$ punktów z tablicy $Y'$.

Przypuśćmy, że $p$ i $q$ są najmniej odległe w całym $P$ i ich odległość wynosi $\delta'$. Niech $p=(x_p, y_p)$, $q=(x_q, y_q)$, $y_p \leq y_q$. Pokażemy, że algorytm znajdzie tą parę punktów.

Przypuśćmy, że algorytm nie znajdzie tej pary. Wtedy w tablicy $Y'$ znajduje się pomiędzy $p$ i $q$ co najmniej 7 punktów. Niech $r=(x_r, y_r)$ będzie jednym z nich. Ponieważ $d(p, q) < \delta$ więc $y_q - y_p = |y_p - y_q| \leq \sqrt{(x_p-x_q)^2 + (y_p-y_q)^2} = d(p,q) < \delta$.

Ponadto $y_p \leq y_r \leq y_q$ więc $y_r - y_p \leq y_q - y_p < \delta$ więc $y_r \leq y_p + \delta$.

Czyli co najniej 9 punktów z P znajduje się w prostokącie $2\delta \times \delta$ ograniczonym prostymi $y=y_r$ i $y=y_p + \delta$. Wtedy w lewej lub prawej połowie prostokąta jest co najmniej 5 punktów z P. Dla ustalenia uwagi załóżmy, że to lewy kwadrat. Wtedy jednak w $P_2$ są dwa punkty odległe o mniej niż $\delta$, bo nie da się w kwadracie $\delta \times \delta$ rozmieścić 5 punktów wzajemnie odległych o co najmniej $\delta$. 

Sprzeczność, bo w $P_L$ najmniej odległe punkty znajdują się w odległości $\delta_L \geq \delta$.

\paragraph{Złożoność}
Na początku musimy posortować punkty z $Q$ i $X$ i $Y$ na co potrzeba $O(n\log n)$ czasu. Jeśli mamy posortowany $X$ to podział $X$ na $X_L$ i $X_R$ zajmuje $O(n)$ czasu.
Podobnie podział $Y$ na $Y_L$ i $Y_R$ oraz $P$ na $P_L$ i $P_R$. Można to łatwo zaimplementować, tak aby $Y_L$ i $Y_R$ (oraz $X_L$ i $X_R$) będą nadal posortowane niemalejąco.

\begin{alltt}
1. length(YL) = length(YR) = 0
2. for i = 1 to length(Y)
3.   if Y(i) in PL
4.     length(YL) = length(YL) + 1
5.     YL(lenght(YL)) = Y(i)
6.   else 
7.     length(YR) = length(YR) + 1
8.     YR(length(YR)) = Y(i)
\end{alltt}

W fazie połącz tablicę $Y'$ otrzymamy z $Y$ w czasie $O(n)$ podobnie jak poprzednio $Y'$ będący posortowany niemalejąco.

\begin{alltt}
// delta = min (deltaL, deltaR) = minimum odl. z wywołań rekurencyjnych
// x = xL jest równaniem prostej L
1. length(Y') = 0
2. for i = 1 to length(Y)
3.   if xL - delta <= Y(i).x <= xL + delta
4.     length(Y') = length(Y') + 1
5.     Y(length(Y')) = Y(i)
\end{alltt}

Ponieważ dla każdego z $O(n)$ punktów z $Y'$ liczymy odległość do co najwyżej 7 punktów więc najmniejszą odległość między punktami z $P_L$ i $P_R$ znajdujemy w czasie $O(n)$.

$T(n)$ - złożoność algorytmu nie licząc sortowania $X$ i $Y$ na początku. Stąd otrzymujemy:
\begin{align*}
T(n) &= 2T(\frac{n}{2}) + O(n) \\
T(n) &= O(n\log n)
\end{align*}

Ponieważ sortowanie też zajmuje $O(n \log n)$ czasu, więc cały algorytm działa w czasie $O(n \log n)$.

\subsection{Algorytmy aproksymacyjne}

Algorytm aproksymacyjny (przybliżony) ma dawać ,,prawie optymalne'' rozwiązania. Stosuje się wielomianowe algorytmy aproksymacyjne tam, gdzie jest mała szansa na wielomianowy algorytm dokładny.

$\pi$ - problem aproksymacyjny polegający na maksymalizacji lub minimalizacji pewnej funkcji celu

Niech $c^*$ - optymalne rozwiązanie $\pi$, $c^* > 0$. 

Niech $c$ - wartość znaleziona przez algorytm aproksymacyjny $A$ dla $\pi$, $c > 0$. 

Mówimy, że algorytm aproksymacyjny $A$ ma oograniczenie względne (wspólczynnik aproksymacji) $\rho(n)$ jeśli dla dowolnych danych o rozmiarze $n$ $\max( \frac{c}{c^*}, \frac{c^*}{c}) \leq \rho(n)$. 

$A$ nazywamy algorytmem $\rho(n)$-aproksymacyjnym.

Dla problemu maksymalizacji: $0 < c < c^*$ , a dla problemu minimalizacji: $0 < c^* < c$.

Zatem $\max (\frac{c}{c^*}, \frac{c^*}{c}) \geq 1 \Rightarrow \rho(n) \geq 1$

Błąd względny rozwiązania $c$ to $\frac{|c-c^*|}{c^*}$. 

Mówimy, że algorytm aproksymacyjny A posiada ograniczenie błędu względnego $\epsilon(n)$ jeśli dla dowolnych danych o rozmiarze $n$ $\frac{|c-c^*|}{c^*} \leq \epsilon(n)$. Dla problemu maksymalizacji:
\begin{displaymath}
\frac{|c-c^*|}{c^*} = \frac{c^*-c}{c^*} \leq \frac{c^*-c}{c} = \frac{c^*}{c} - 1 \leq \rho(n) - 1
\end{displaymath} 
Dla problemu minimalizacji:
\begin{displaymath}
\frac{|c-c^*|}{c^*} = \frac{c-c^*}{c^*} \leq \frac{c}{c^*} - 1 \leq \rho(n) - 1
\end{displaymath} 

$\rho = \sup_{n \in N} \{ \rho(n) \}$, $\epsilon = \sup_{n \in N} \{ \epsilon(n) \}$

Mówimy, że współczynnik aproksymacji wynosi $\rho$ i że A jest algorytmem $\rho$-aproksymacyjnym.
\end{document}